<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: career | Takahiro Octopress Blog]]></title>
  <link href="http://grandbig.github.io/blog/categories/career/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://grandbig.github.io/"/>
  <updated>2019-10-04T23:34:11+09:00</updated>
  <id>http://grandbig.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Takahiro]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[転職面接で聞かれた質問から求めている人材を考えてみる(2)]]></title>
    <link href="http://grandbig.github.io/blog/2019/01/26/mycareer-4/"/>
    <updated>2019-01-26T11:01:00+09:00</updated>
    <id>http://grandbig.github.io/blog/2019/01/26/mycareer-4</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>はじめに</h3>

<p>3年前の転職活動と同様に、今回も考察してみたいと思います。<br/>
(因みに前回の記事は<a href="https://grandbig.github.io/blog/2016/12/22/mycareer-2/">こちら</a>です。)</p>

<script async src="http://grandbig.github.io//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js"></script>


<p><ins class="adsbygoogle"style="display:inline-block;width:320px;height:100px"data-ad-client="ca-pub-2881241309408290"data-ad-slot="6603059167"></ins></p>

<script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
</script>




<!-- more -->


<h3>転職活動で聞かれたこと</h3>

<p>企業や応募者の年齢などに関係するのかもしれませんが、3年前と比べて感じたのはほぼ同じ質問が多いということでした。</p>

<p>基本的には、</p>

<ul>
<li>自己紹介</li>
<li>職務経歴書の内容について</li>
<li>なぜ転職活動をしているのか</li>
<li>自身の今後のキャリアについて</li>
</ul>


<p>といったことがメインでした。<br/>
それぞれどういった流れで質疑応答していたのか、少し詳しく書きつつ、考察してみます。</p>

<h4>自己紹介</h4>

<p>挨拶もそこそこに、「まずは自己紹介をお願いします」と面接が始まります。<br/>
では、なぜ自己紹介を求められるのでしょうか？<br/>
それには幾つか理由があるのではないかと思います。</p>

<p>例えば、</p>

<ol>
<li>応募者のアピールポイントを聞きたい</li>
<li>聞き手側を考えて、要点をまとめて整理できているか確認したい</li>
</ol>


<p>といったことが考えられます。</p>

<h5>応募者のアピールポイントを聞きたい</h5>

<p>まず1点目からですが、基本的にはここで面接の流れがあらかた決まると思います。<br/>
自己紹介でマイナス面を強く推して発表する人はいないはずですから、<br/>
暗黙の了解的に <strong>応募者のアピールポイント</strong> であると面接官は認識するはずです。</p>

<p>面接は一世一代の人生のターニングポイントである可能性もありますから、<br/>
非常に緊張している応募者もいるかもしれません。</p>

<p>そういった観点からも、まずは <strong>応募者の自信のある内容</strong> から会話を始め、<br/>
能力面を見るために深く掘り下げていくのではないでしょうか。</p>

<h5>聞き手を考えて、要点をまとめて整理できているか確認したい</h5>

<p>次に2点目ですが、これは前提として捉えられることが多いかもしれません。<br/>
つまり、ここには加点要素はなく、整理できていて当たり前と見なされることが多いのではないかなと睨んでいます。<br/>
逆に、自己紹介がお粗末だと、『本当に自分のことなのかな？』と思われかねません&hellip;</p>

<h5>実際に話したこと</h5>

<p>では、筆者が実際に自己紹介で何を話したかについても簡単に紹介します。</p>

<ul>
<li>名前

<ul>
<li>○○と申します。どうぞよろしくお願い致します</li>
</ul>
</li>
<li>社会人歴

<ul>
<li>社会人歴8年目になります</li>
</ul>
</li>
<li>1社目での経歴

<ul>
<li>▲▲で約5年間働きました</li>
<li>iOSアプリ開発を中心にWEB FE/BE、時にはAndroidも担当しました。</li>
</ul>
</li>
<li>2社目での経験

<ul>
<li>◆◆に入社し、約3年働いております</li>
<li>iOSアプリ開発者として採用されましたが、WEB FE/BEの開発をすることになりました</li>
<li>その後、5名程度のチームのリーダを担当しました</li>
<li>昨年はiOSアプリ開発に復帰し、プロジェクト前半にiOSチームリーダを、後半をチーム全体のリーダを担当しました</li>
<li>今年度から10〜15名程度のチームリーダを担当しています</li>
</ul>
</li>
<li>自身の強み

<ul>
<li>iOSアプリ開発だけでなく、WEB FE/BEなど幅広く開発経験があること</li>
<li>プロダクトの初期構築(0→1)フェーズ、エンハンスフェーズ共に経験があること</li>
<li>5〜15名規模のチームリーダ経験があること</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>自分で語りやすい/面接官からの質問に対応しやすい内容を中心に話すように心がけていました。<br/>
実際に、上記内容から話が広がることがほとんどだったように記憶しています。</p>

<h3>職務経歴書の内容について</h3>

<p>個人的には、『自己アピールの内容』と『面接官が聞きたい内容』が一致しやすかった気がしていますが、<br/>
もちろん職務経歴書に書かれている『自己アピールに含まれない』内容も聞かれることはありました。</p>

<h4>自己アピールと面接官の聞きたい内容が一致していたパターン</h4>

<p>主に下記のような質問がありました。</p>

<ul>
<li>iOSアプリ開発以外にも広く開発経験があるが、最も得意な技術領域はどこか</li>
<li>0-1フェーズ案件でアーキテクチャは誰がどう決めたのか</li>
<li>チームリーダとしてどんな課題を抱え、それにどうアプローチしたか</li>
</ul>


<p>それぞれどんな意図があったのかを考察していきたいと思います。</p>

<h5>最も得意な技術領域はどこか</h5>

<p>この質問が出た背景は筆者の経歴に寄るところが大きいと思います。<br/>
運の良いことにiOSだけでなく、WEB FE/BEなどの開発に携わる機会を2社共に頂くことができました。</p>

<p>一方で、これが必ずしもプラスにのみ映るかと言うとそうとは言い切れません。<br/>
なぜなら、自己アピールのために経歴が誇張されている可能性があるためです。</p>

<p>例えば、</p>

<ul>
<li>チームで利用されていた技術ではあるが、応募者本人は一切利用していない</li>
<li>数週間しか触れていない技術だが、即戦力級の実力があるように振る舞う</li>
</ul>


<p>などでしょうか。</p>

<p>上記疑いを払拭するためにも、具体的なエピソードを交えて説明すると良いでしょう。</p>

<p>さて、この質問の意図について考察してみます。</p>

<ul>
<li>応募求人に適合しているか</li>
<li>同求人に適合していない場合でも、他に光る能力を持っているか</li>
</ul>


<p>前者は当たり前かもしれませんが、個人的には後者の観点もあるのではないかと考えています。<br/>
つまり、『iOSエンジニアの求人に応募してきているが、バックエンド開発の方が適合しそうだな』と考える可能性があるんじゃないかと言うことです。</p>

<p>そういった観点からか、実際に、『WEBフロントエンド開発に興味はありませんか？』など聞かれたこともありました。</p>

<h5>アーキテクチャは誰がどう決めたのか</h5>

<p>この質問は特定の技術領域の能力の深度を測ろうとしているのかなと予想しています。</p>

<p>プロダクト開発において(特に初期の)設計を失敗すると、今後の運用に多大な負荷を与えてしまいます。<br/>
予算や納期の都合もあった上で、その時の最適なアーキテクチャを選定することが非常に大切です。</p>

<p>まとめると、</p>

<ul>
<li>応募者が設計力を持ち合わせているかどうか</li>
<li>応募者が設計する際に大切にしている観点はどこか</li>
</ul>


<p>ということになるかと思います。</p>

<h5>チームリーダとして抱えた課題とそれに対するアプローチ</h5>

<p>面接官として出てくる現場の方々は基本的にはリーダ以上であることが多いと思います。<br/>
なので、チーム開発あるあるを共有しやすい関係にあると言えます。<br/>
逆に言えば、今まさにメインで担当されている内容であるため、スキルが測りやすいと言えるのではないでしょうか。</p>

<p>筆者の思うこの質問の観点は、</p>

<ul>
<li>チームリーダとしてのスキルや経験値を測りたい</li>
<li>チームリーダをやることに対してのモチベーションを知りたい</li>
</ul>


<p>の2点です。</p>

<p>前者は、具体的なエピソードから、チームリーダとして初心者/中堅/ベテラン/プロフェッショナルなど、どのレベル感なのかを測ろうとしているのではないかと思っています。<br/>
先程述べたように、現場のリーダが面接官として出てくるのですから、精度はある程度高いと期待値を持たれているはずです。(たぶん)</p>

<p>後者は、社内でどういった役割が期待できるかを見据えるために、<br/>
『致し方なくリーダをやっているのか』or『進んでリーダをやっているのか』を聞くのだと思います。</p>

<p>多くの企業が『リーダを担える人』を欲しがっているため、『リーダをやりたい』という気持ちは大いに喜ばれる可能性があります。<br/>
もちろんプロフェッショナル人材も同様に引く手数多なので、どちらがどうということはないのですが、<br/>
『致し方なくリーダをやっている』場合であっても、</p>

<ul>
<li>なぜ進んではやりたくないのか</li>
<li>どういったキャリアプランを積み上げていきたいのか</li>
</ul>


<p>を伝えられると納得感を持ってもらえるのではないでしょうか。</p>

<h4>その他</h4>

<p>『自己アピールの内容』には含めていなかったものの、職務経歴書に書かれていることで質問を受けることもありました。</p>

<p>例えば、</p>

<ul>
<li>若手の育成に関すること</li>
<li>個人での活動に関すること</li>
</ul>


<p>などです。</p>

<h5>若手の育成について</h5>

<p>IT人材不足が嘆かれる近年において、人材育成は業界全体はもちろんのこと、各企業も重要視しているポイントの一つです。<br/>
もしも、その経験があるのだとしたら、アピールして損はないと思います。</p>

<p>質問の意図としては、</p>

<ul>
<li>若手育成の経験があるかどうか</li>
<li>経験がなかったとしても、今後、若手育成を担えるかどうか</li>
</ul>


<p>辺りでしょうか。</p>

<h5>個人での活動について</h5>

<p>業務では複数人で1つのアプリを担当していることがほとんどです。<br/>
(アプリの規模が大きくなればなるほど)</p>

<p>となると、応募者がそのアプリに対してどこまで何を担当したのか、完成品を見ただけでは測るのが難しいことでしょう。</p>

<p>よって質問の意図としては、</p>

<ul>
<li>スキルを測るため</li>
<li>学習への姿勢や意欲を測るため</li>
</ul>


<p>と考えられます。</p>

<p>前者よりも後者を重視する企業も当然あるとは思いますが、<br/>
それなりに最低限の作り込みをしておかないと前者の理由で印象を損ないかねません。</p>

<p>筆者の思う最低限とは、</p>

<ol>
<li>App Storeに公開していること</li>
<li>デザインに統一感があること</li>
<li>UI/UXがAppleデフォルトの部品で構成されていること</li>
</ol>


<p>です。</p>

<p><strong>1</strong> は志半ばで中途半端に開発して終わる人が多い中で、最後までやり切る姿勢を見せることができます。<br/>
<strong>2</strong> はデザイナーでない限り、格好良い光るデザインのアプリを開発することは難しいと思います。<br/>
しかしながら、平凡なデザインであれば、色合い等も統一させることは、そこまで難しいことではないでしょう。<br/>
平凡でも見やすいデザインに保つことは印象を損なわないために最低限必要だと考えます。<br/>
<strong>3</strong> はデザインと同じで、奇をてらった最新鋭のUI/UXを表現するのは個人では至難の業です。<br/>
しかし、逆に言えば、Appleデフォルトの部品を使うことで、それらを利用することができるということは示せると言えます。</p>

<h3>なぜ転職活動をしているのか</h3>

<p>職務経歴書の内容に関して認識を合わせた後に、『なぜ今回、転職活動をしているのか』といった話に当然なります。<br/>
なぜなら、応募者は自己アピールのために、『現場の○○で▲▲な成果を上げることができました』と成功体験を語ることでしょう。<br/>
であるならば、『他者に誇れる成果を上げた現場で頑張り続けても良いのでは？』と自然と思えてくるはずだからです。</p>

<p>そのため、職務経歴書でアピールした内容に対して逆説的に説得力のある転職活動理由を説明する必要があると言えます。</p>

<p>この質問の意図としては</p>

<ul>
<li>転職理由に説得力があるかの確認</li>
<li>うちであれば解消できる話なのか確認</li>
</ul>


<p>の大きく2つが考えられます。</p>

<h4>転職理由に説得力があるかの確認</h4>

<p>先程述べた通り、ここで話す内容は『職務経歴書のアピールと逆説的』になる可能性があります。<br/>
よって説得力が求められるのですが、どのようにすれば納得感のある説明ができるのでしょうか。</p>

<p>ポイントは、<strong>『自己の努力で解決できる話かどうか』</strong> だと思います。</p>

<p>ただの努力不足に見える内容は面接官に響かず、必要戦力として計算されにくくなることでしょう。<br/>
(下手をすると他責的思考能力の持ち主と見なされかねません。)</p>

<p>わかりやすい例を一つ上げると、『企業の社風や文化』でしょうか。<br/>
こういった話に直結する理由を持っているのであれば、会話しやすいと思います。<br/>
(無理やり繋げようとすると逆に破綻するので、ご注意を&hellip;)</p>

<h4>うちであれば解消できる話なのか確認</h4>

<p>どこの企業でも言える話であると見なされると『本当にうちを希望しているのか？』と思われかねません。<br/>
よって、『その企業だからこそ解消できる』ということを伝える必要があります。</p>

<p>事前に企業研究をするにこしたことはないのですが、<br/>
調べきれなかったとしても、面接中に自身の希望と企業の実態が合っていないとわかることは互いにメリットのあることだと思います。</p>

<p>なので、個人的にはこの要素は面接中に必ず伝えるようにしています。</p>

<h3>自身の今後のキャリアについて</h3>

<p>30代に入ると、大きく2つの選択肢から選ぶ瞬間が必ず訪れます。</p>

<ul>
<li>マネジメントレイヤーに進む</li>
<li>プロフェショナルレイヤーに進む</li>
</ul>


<p>希望を聞いた上で、社内で活躍できる場所があるか想像を巡らせると思います。<br/>
これが配属部署に強く関係することもあるでしょう。</p>

<p>これは、どちらが正解という話ではないので、自らが希望する道を率直に伝えるのが良いでしょう。<br/>
ビジョンがない/迷っている状況だったとしても、</p>

<ul>
<li>どういった選択肢で迷っているのか</li>
<li>なぜ迷っているのか</li>
</ul>


<p>は伝えられるようにしておいた方が無難です。<br/>
『何も考えていない』と捉えられてしまうのが最も不利だと思われるため、最低限、理由を述べられるようにしておきたいものです。</p>

<p>業界の動向や景気などに左右される可能性もあるため、あくまでも現時点での考え方や希望で構わないのです。<br/>
当然のことながら、人間なので、今後の考え方が変わる可能性は十分にあるのですから&hellip;</p>

<h3>まとめ</h3>

<p>さて如何でしたでしょうか。<br/>
今回は筆者が実際に聞かれた質問を元に様々な考察をしてみました。</p>

<p>あくまでも筆者個人の考察なので、正解も何もないのですが、こういったまとめは後に自身で見直した時に役立つことも多いため、振り返ってみました。</p>

<p>と言ったところで本日はここまで。</p>

<script async src="http://grandbig.github.io//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js"></script>


<p><ins class="adsbygoogle"style="display:inline-block;width:320px;height:100px"data-ad-client="ca-pub-2881241309408290"data-ad-slot="6603059167"></ins></p>

<script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
</script>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[iOSエンジニアの人生2回目の転職を振り返る]]></title>
    <link href="http://grandbig.github.io/blog/2019/01/22/mycareer-3/"/>
    <updated>2019-01-22T18:30:00+09:00</updated>
    <id>http://grandbig.github.io/blog/2019/01/22/mycareer-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>はじめに</h3>

<p>本日は筆者の人生2回目となる転職活動と現職の振り返りを交えてブログを更新しようと思います。</p>

<p><a href="https://grandbig.github.io/blog/2016/12/11/mycareer-1/">前回</a>の記事から約2年ほど経過しました。<br/>
前回は転職後、半年以上経過してから書き起こしましたが、<br/>
今回はまだ次の会社では働いておらず、ただ今、有給消化期間となっております。</p>

<p>では、なぜこのタイミングで記事を書くのかというと、</p>

<ul>
<li>現在、少々時間があること</li>
<li>自分自身を振り返り、整理をして来月からの再始動に向かいたいこと</li>
</ul>


<p>が主な理由となります。</p>

<p>では早速、振り返っていきたいと思います。</p>

<script async src="http://grandbig.github.io//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js"></script>


<p><ins class="adsbygoogle"style="display:inline-block;width:320px;height:100px"data-ad-client="ca-pub-2881241309408290"data-ad-slot="6603059167"></ins></p>

<script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
</script>




<!-- more -->


<h3>自己紹介</h3>

<p>まずは自己紹介です。</p>

<ul>
<li>社会人8年目</li>
<li>32歳(転職活動時も32歳)</li>
<li>既婚</li>
<li>iOSエンジニア(+雑多に技術に勤しむ)</li>
</ul>


<p>どうぞよろしくお願いします。</p>

<h3>転職理由</h3>

<p>転職理由を話す前に2社目での経験について簡単に触れておきたいと思います。</p>

<h4>2社目での経験</h4>

<p>1社目の大手通信会社から社会人5年目の頃に転職し、2016年3月から働き始めました。<br/>
1社目とは異なり、既にエンジニアとしてのキャリアを数年積んでいる状態でしたので、<br/>
プログラミングを書く仕事から始まり、様々な経験を積むことができました。</p>

<p>結果、約3年ほど勤めたわけなのですが、その中で私が経験したことは以下の通りです。</p>

<h5>技術</h5>

<ul>
<li>フロントエンド: HTML, CSS, JavaScript, React, Redux, jQuery</li>
<li>バックエンド(WEB/AP/DB): Apache, Java, Spring Boot, MariaDB</li>
<li>モバイル: iOS(Swift / Objective-C)</li>
</ul>


<p>上記のように広範囲に技術に携われた理由についても簡単に説明します。</p>

<p>元々、『入社時には得意分野から入ってもらって、慣れたら徐々に担当範囲を広げよう』と当時の上長から言われていました。<br/>
ですが、様々なプロジェクト事情があり、WEBの人手が必要との判断で、WEB管理システムの構築を初めに担当することになりました。</p>

<p>そのプロジェクトでは、10数名でフロントからインフラまで1チームで見るという、<br/>
社内で数少ない体制を取っていたため、必然的に複数領域を担当することになったというのが実情です。</p>

<p>私自身、面接でも『広く技術に関わりたい』と伝えていたため、願ったり叶ったりでもありました。</p>

<p>ただ、今回は、</p>

<ul>
<li>1社目での私自身の広範囲に技術経験があったバックグラウンド</li>
<li>具体的に希望を言えば比較的通りやすい社風</li>
</ul>


<p>の2つがあったため、こういったチャンスを掴めたのかなと思っています。</p>

<h5>役割</h5>

<ul>
<li>開発メンバー</li>
<li>iOSチームのチームリーダ</li>
<li>開発チーム全体のチームリーダ</li>
</ul>


<p>次に、役割として上記のリーダ経験が積めた理由ですが、単純明快で、</p>

<ul>
<li>社員が圧倒的に少ない</li>
<li>筆者より年下で若手(20代)がほとんどの部署</li>
<li>まとめ役を担える人材が不足していた</li>
</ul>


<p>の3つだと思っています。</p>

<p>筆者も面接時に2〜3年後には自分のチームを持ちたいと伝えてはいましたが、<br/>
まさか入社から1年後にチームリーダになるとは思ってもいませんでした。</p>

<p>初めに依頼された時は、</p>

<ul>
<li>まだまだ開発し足りない！しばらく開発に集中したい！</li>
<li>チームリーダになったら、開発ができなくなり、あっという間に技術力が下がる</li>
</ul>


<p>など、思いが巡って不安でした。<br/>
ですが、他に適合する人がいないことも確かで、しぶしぶ担当するしかなかったことを覚えています。</p>

<p>ただ、今振り返ると、やっておいて良かったなと強く思います。<br/>
なぜなら、</p>

<ul>
<li>チーム開発のリードを苦手とするエンジニアは多いことを実感できた</li>
<li>チーム開発リードの経験が積めた</li>
</ul>


<p>からです。<br/>
これによって、自身をより違った側面からアピールすることができるようになりました。</p>

<h4>転職活動を始めたきっかけ</h4>

<p>ここまで説明してきた内容を見ると、『ではなぜ転職するの？』と思われる方もいるかもしれません。<br/>
筆者が転職しようと思った理由は下記2つあります。</p>

<ol>
<li>会社の目指す方向性や社風と自身にズレを感じた</li>
<li>結婚したことで、今後の働き方をよく考えるようになった</li>
</ol>


<p>それぞれ簡単に説明します。</p>

<h5>会社の目指す方向性や社風と自身にズレを感じた</h5>

<p>入社当初はマッチしていると感じていたものの、<br/>
組織の拡大や、それに伴う上層部の方針が変わっていく中で徐々に乖離が大きくなってしまったと感じました。</p>

<h5>結婚したことで、今後の働き方をよく考えるようになった</h5>

<p>今後、家族での生活を考えた時に、会社の福利厚生や働きやすい環境について真剣に考えたいという気持ちが芽生えました。</p>

<p>独身の時は、趣味の時間を如何に確保するかについて考えていましたが、<br/>
今は、加えて、家族としての時間を如何に確保するかも考えるようになりました。</p>

<p>以上より、転職活動を始めることを決心しました。</p>

<h3>転職活動</h3>

<p>続いて具体的な活動の話に入りたいと思います。</p>

<h4>転職活動開始時の気持ち</h4>

<p>今回は2回目の転職活動ということで、過去に経験があったため、そこまで進め方に不安を感じることはありませんでした。<br/>
ただ、現職の仕事を進めながら、転職活動のための時間を確保できるか心配ではありました。</p>

<p>一方で、『自身の価値が市場でどのように評価されるのか / 求められているのか』知りたい気持ちがありました。<br/>
そこでまずは、上記を確かめることからアプローチを始めました。</p>

<h4>市場調査を開始</h4>

<p>具体的には、下記ツールを利用して市場調査を開始しました。</p>

<ul>
<li><a href="https://www.bizreach.jp/">ビズリーチ</a></li>
<li><a href="https://www.wantedly.com/">Wantedly</a></li>
<li><a href="https://jobs.forkwell.com/">forkwell jobs</a></li>
</ul>


<h5>ビズリーチ</h5>

<p>登録しておくと、転職エージェントや企業からスカウトが来るので、<br/>
興味のある内容をピックアップして実際に話をしに行っていました。</p>

<p>この段階では、あくまでも市場調査が目的だったため、初めにその旨を伝えてから会うようにしていました。<br/>
会ってすぐに面接に進まずとも、時間が空いてからコンタクトすることも可能ですし、実際に筆者もそういったアクションを取りました。</p>

<h5>Wantedly</h5>

<p>以前から登録してはいたものの、初めて本格的に利用しました。<br/>
企業から届いたスカウトや自ら『話を聞きに行きたい』アクションを実行して、カジュアル面談に臨んでいました。</p>

<p>スタートアップ企業が多いイメージがあったのですが、大手企業も求人を載せていたり、カジュアル面談の要望を受け付けてくれます。<br/>
こちらから気軽にアクションを起こせるサービスなので、とても助かりました。</p>

<h5>forkwell jobs</h5>

<p>企業からスカウトが届いたり、自ら『話を聞きに行きたい』アクションが実行できるという点では、 <code>Wantedly</code> と同じです。<br/>
相違点は話を聞きに行った後に申請するとAmazonギフト券がもらえたりすることでしょうか。</p>

<p>また、『今週一番会いたい』といったスカウトが届くことがあり、企業の熱心度が見えるのも嬉しい機能でした。</p>

<p>恐らくツールごとに募集に力を入れている企業は分かれると思うので、複数登録しておいて損はないかなと思っています。</p>

<h4>市場調査の結果</h4>

<p>数ヶ月かけて、いろいろな企業の話を聞かせて頂き、どういった人を求めているのかが少しずつ見えてきました。<br/>
大手、ベンチャーに限らず必要としている人材は『中堅層』と筆者の中では結論づけることができました。</p>

<p>つまり、</p>

<ul>
<li>ある程度、エンジニアとしてのキャリアを積んでいること</li>
<li>チーム開発を意識した働き方ができること</li>
</ul>


<p>ということです。</p>

<p>もちろんプロフェッショナルな圧倒的技術力もあるに越したことはないのですが、<br/>
それを事業やプロダクトに活かせる『チーム開発力/リーディング力』を欲しているように感じたのです。</p>

<p>自身が実際に感じたことを念頭に置きながら、本格的に転職活動を開始するべく次の一手に進むことにしました。</p>

<h4>いざ転職活動を開始</h4>

<p>筆者が今回転職活動をするにあたって取った手法は次の3つです。</p>

<ul>
<li>転職エージェント経由で申し込み( <code>doda</code> )</li>
<li>直接企業に申し込み</li>
<li>友人紹介経由で申し込み</li>
</ul>


<p>一応、それぞれ意図を説明したいと思います。</p>

<h5>転職エージェント経由で申し込み</h5>

<p>具体的には、<a href="https://doda.jp/">doda</a>を利用しました。<br/>
約3年前に <code>doda</code> を利用した際に、非常に良いサービスだった記憶があったため、今回も迷わず利用しようと決めていました。</p>

<p>また、転職エージェントの担当者はその道のプロなので、転職市場や各業界、各企業について当然筆者よりも詳しいため、<br/>
いろいろと事前に話を聞きたいという気持ちがありました。</p>

<p>実際に面談にて質問させて頂いた内容を幾つかピックアップしておきます。</p>

<ul>
<li>今の年齢で現在の会社から転職して年収UPは望めるのか</li>
<li>自分自身で思う『自己価値』が市場に響くかどうか</li>
<li>こちらの希望に合う会社とは、どんな会社なのか(果たしてあるのか)</li>
</ul>


<p>因みに、転職エージェントを利用するメリットは下記があります。</p>

<ul>
<li>市場、業界、企業などについて質問できる/相談できる</li>
<li>日程調整や内定後の返事など全てお任せできる</li>
<li><code>LINE</code> で <code>doda</code> の担当者とやり取りできる<br/>
こちらは3年前にはなかったので、とてもやり取りが楽になりました。</li>
</ul>


<h5>直接企業に申し込み</h5>

<p>元々はビズリーチ経由で連絡先を知ったのですが、<br/>
当時のカジュアル面談後に『選考に進みたい場合は連絡ください』とお言葉を頂いていたので、メールして選考に入りました。</p>

<p>直接企業の担当者とやり取りをすると、早く選考が進んだため、スピーディな面がメリットに感じました。</p>

<h5>友人紹介経由で申し込み</h5>

<p>こちらは1社目の同期が働いていることを知っていたため、友人紹介経由での面接に進むことができました。<br/>
何となく、友人紹介の方が『自身と企業相互に合う/合わないが早めに検知できる』のかなと感じていたため、友人がいるようであれば、お願いしようと思っていました。</p>

<p>因みに、友人紹介だからといって合格しやすくなるといったことはないため、そういうメリットは望めません。<br/>
(業界の有名人だったり、企業次第では異なるかもしれません)</p>

<p>改めて友人紹介で感じたメリットを書き記しておくと、</p>

<ul>
<li>友人に会社のことを気軽に聞ける</li>
<li>友人経由でカジュアル面談を申し込むこともできる</li>
<li>採用担当者と直接やりとりができるので、転職活動がスピーディ</li>
</ul>


<p>という点です。</p>

<p>今回、筆者に快く対応してくれた友人には深く感謝しております。</p>

<h4>選考の内容</h4>

<p>今回、幾つか選考を受けさせて頂きました。<br/>
基本的には、</p>

<ul>
<li>コーディングテスト</li>
<li>性格診断テスト</li>
<li>面接2〜3回</li>
</ul>


<p>のセットが多かったように思います。<br/>
SPI的なテストが出題されることもありましたが、コーディングテストをMUSTにしている企業が多かった印象です。</p>

<h4>選考にあたっての準備</h4>

<p><strong>『普段のありのままの自分を出すことが大切』</strong> と言われればその通りなのですが、<br/>
<strong>『普段の自分を正しく伝えるための準備』</strong> はしておいて損はないかと思います。</p>

<p>(なんせテストも面接も1度でもミスをすると先に進めない現実がありますので&hellip;)</p>

<p>実際に筆者が行った準備としては下記になります。</p>

<ul>
<li>簡単に自己紹介できるよう、自分の <strong>オシ</strong> を心得ておく</li>
<li>転職理由/志望理由を自分の言葉で語れるようにしておく</li>
<li>志望企業をネットで調べる(所謂、企業分析)</li>
<li>コーディングテストの勘を養う</li>
</ul>


<p>言葉で書くと何だか大学生の就職活動と同じに見えますね&hellip;<br/>
ただ、侮るなかれ、自分の頭の中を整理しておけるので非常に役に立つと思います。</p>

<p>因みに筆者はコーディングテストの勘を養うために、<a href="https://paiza.jp/career">paiza</a>や<a href="https://www.hackerrank.com/">HackerRank</a>を利用していました。</p>

<h4>面接での服装</h4>

<p>初めての転職活動では勝手がわからないこともあり、常にスーツで臨みましたが、<br/>
今回は完全なるビジネスカジュアル寄りで臨みました。</p>

<p>なので、職場で噂が立ったり、『転職活動してるの？』と聞かれることはありませんでした。</p>

<h4>面接の時間</h4>

<p>今回は午前中に面接が入ることがなかったため、基本的に業務後に面接に行っていました。<br/>
(だいたい19:00〜 or 19:30〜 開始の面接を受けていました。)</p>

<p>仕事で残業せざるを得ないこともあるため、人によっては19時開始は不安かもしれませんが、<br/>
最近はどこの企業も残業に厳しいため、遅めの面接は難しいという側面もあります。<br/>
なので都合をつけるしかないのが実情ですね。</p>

<h4>転職活動の結果</h4>

<p>3社から内定を頂きました。<br/>
そして元々、志望度の高かった会社に入社することを決意しました。</p>

<p>決め手としては、話を聞く限り、私の転職理由とのマッチ度が高いと感じたためです。</p>

<h4>転職する上で役に立った活動</h4>

<p>前回同様、転職する上で役に立ったなと感じた活動を書いておきたいと思います。</p>

<h5>技術ブログ</h5>

<p>2社目に入社後、更新頻度をなかなか上げられなかったりしたのですが、<br/>
それでも『1回以上/月』は何とか死守することができました。</p>

<p>技術ブログは、</p>

<ul>
<li>最低限どの程度のプログラミング力があるのか</li>
<li>どういった方面にアンテナを張っているのか</li>
<li>性格や技術への姿勢(スタイル)がどんな感じか</li>
</ul>


<p>といったことが何となく見えるものだと思っています。<br/>
そういった面で、
今回も対面前から印象をグッと上げることに一役買ったのではないかなと思ったりしています。</p>

<h5>個人アプリの開発</h5>

<p>ここ3年間で言うと、そこまで活発に活動していたわけではないのですが、<br/>
主に下記観点で着手をしていました。</p>

<ul>
<li>業務がしばらくWEB寄りになり、久しぶりにiOSを触る時の肩慣らし</li>
<li>業務を通して学んだiOS知識をGitHubやブログに残すために開発</li>
<li>新たな学習をするための題材として既存アプリを元ネタに改修</li>
</ul>


<p>正直、質の良い、格好の良いアプリを作っているわけではないのですが、<br/>
『個人活動しているのことの姿勢』が評価された気がしました。</p>

<p>面接でも、<br/>
『アーキテクチャとしてMVVMを学びたくて』とか、<br/>
『開発だけでなくリリースやその後の分析まで経験したくて』など意識して話すようにしていたからかもしれません。</p>

<h5>本を読むこと</h5>

<p>前回はあまりやっていなかったのですが、最近は『本を読むこと』が多く、これが案外役に立ちました。</p>

<p>と言うのも、</p>

<ul>
<li>考え方の幅が広がり、面接での受け答えに意志や軸を持てる(ように見える？)</li>
<li>面接の質問で『最近読んで面白かった本は？』と、たまに聞かれることがあり、盛り上がる</li>
</ul>


<p>なんてことがあったからです。</p>

<p>因みに、筆者はiOSに限らず技術書を読みますし、<br/>
エンジニア組織論系やリーダシップ系、キャリアパス系も読んだりしていました。</p>

<h3>転職活動を終えて</h3>

<p>非常に穏やかな心境で悟りを開きそうな勢いです。</p>

<p>例のごとく、多くの方々への感謝の気持ちがどんどん湧いてきます。<br/>
特に、何度も繰り返し会話をさせて頂き、最後には快く送り出して頂いた役職者の方々には感謝しております。</p>

<p>2社目で学んだことを先に簡単に述べましたが、<br/>
本当は数本記事が書けるレベルの学びがありました。<br/>
エンジニアとして一回り大きく成長できたのも、この経験があってこそだと心から思います。</p>

<p>あと少し有給消化期間を終えた後に、再び働き始めますが、これまでの経験を存分に活かしていければと思います。</p>

<h3>まとめ</h3>

<p>さて如何でしたでしょうか。</p>

<p>部分的にもう少し深く語りたいことがあったりするのですが、<br/>
自身の振り返りも兼ねて、転職活動を軸に内容あっさり目に書いてみました。</p>

<p>また機会があればということで、本日はここまで。</p>

<script async src="http://grandbig.github.io//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js"></script>


<p><ins class="adsbygoogle"style="display:inline-block;width:320px;height:100px"data-ad-client="ca-pub-2881241309408290"data-ad-slot="6603059167"></ins></p>

<script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
</script>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ストレングス・ファインダー2.0で自分の強みを把握してみた]]></title>
    <link href="http://grandbig.github.io/blog/2018/03/26/strength-finder-v2/"/>
    <updated>2018-03-26T23:06:00+09:00</updated>
    <id>http://grandbig.github.io/blog/2018/03/26/strength-finder-v2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>はじめに</h3>

<p>筆者が初めて <strong>ストレングス・ファインダー</strong> に出会ったのは社会人3年目に差し掛かる頃だったと思います。<br/>
研修で自身の強みを知るために、 <strong>ストレングス・ファインダー</strong> を活用したことが、つい最近のように思い出されます。<br/>
ただし、当時は、興味半分&amp;面白半分といった感情でしかなく、そこまで真剣に自身の強みを考えてはいませんでした。</p>

<p>それから月日は流れ&hellip;<br/>
なんと、 <a href="https://www.amazon.co.jp/%E3%81%95%E3%81%82%E3%80%81%E6%89%8D%E8%83%BD-%E3%81%98%E3%81%B6%E3%82%93-%E3%81%AB%E7%9B%AE%E8%A6%9A%E3%82%81%E3%82%88%E3%81%86-%E6%96%B0%E7%89%88-%E3%82%B9%E3%83%88%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%82%B0%E3%82%B9%E3%83%BB%E3%83%95%E3%82%A1%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC2-0/dp/4532321433">ストレングス・ファインダー2.0</a> が発売されました。<br/>
「これはやらねば！！」ということで、久々に自身の強みを出してみました。</p>

<script async src="http://grandbig.github.io//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js"></script>


<p><ins class="adsbygoogle"style="display:inline-block;width:320px;height:100px"data-ad-client="ca-pub-2881241309408290"data-ad-slot="6603059167"></ins></p>

<script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
</script>




<!-- more -->


<h3>34の強みリスト</h3>

<p>早速、 <strong>ストレングス・ファインダー2.0</strong> のアンケートに答えて、34の強みを出してみました。<br/>
※34全ての強みを知るには書籍購入に加えて$69支払う必要があります。</p>

<p><img src="/images/strength_finder_v2.png" alt="34の強み" /></p>

<p>上記を見ると、</p>

<ul>
<li><strong>実行力</strong> のほとんどが上位</li>
<li><strong>影響力</strong> のほとんどが下位</li>
<li><strong>人間関係構築力</strong> が真ん中に集まっている</li>
<li><strong>戦略的思考力</strong> は全体的に散らばっている</li>
</ul>


<p>ことがわかります。<br/>
また、34の強みの中でのTOP5は</p>

<ol>
<li>達成欲</li>
<li>学習欲</li>
<li>慎重さ</li>
<li>内省</li>
<li>調和性</li>
</ol>


<p>となっています。<br/>
これはストレングス・ファインダーの書籍に書かれた説明を読むと『しっくりくるとしか言いようがないくらい』しっくり来ています笑</p>

<p>例えば、</p>

<ol>
<li>達成欲<br/>
昔からなんだかんだ言って、忙しいこと自体は嫌いじゃない。</li>
<li>学習欲<br/>
自己研鑽が大好き。結構、本を読む。</li>
<li>慎重さ<br/>
最近、リーダー業務が多く、決断を下すことが増えてきたからかも。</li>
<li>内省<br/>
脳内フル回転を人知れずよくしている。集中しすぎて降車駅を過ぎることもしばしば&hellip;</li>
<li>調和性<br/>
基本的に衝突が嫌いなので、どうすれば納得感を持った整理できるか追いかけがち</li>
</ol>


<p>みたいな感じです。</p>

<h3>便利なストレングス・ファインダーアプリ</h3>

<p>確か、4〜5年前はなかったと思うのですが、今はWEBだけではなく、アプリでも自身の強みを簡単に確認することができます。<br/>
<a href="https://itunes.apple.com/jp/app/cliftonstrengths/id650833234?mt=8">CliftonStrengths™</a>をぜひ使ってみましょう。</p>

<p><img src="/images/strength_finder_v2_2.PNG" alt="CliftonStrengths™ アプリ" /></p>

<h3>まとめ</h3>

<p>さて、今回は趣向を変えて、自身の強みを見てみました。<br/>
折角の機会なので、更に <strong>ストレングス・ファインダー</strong> を読み込んで、自分の強みをどう活かしていくと良いのか理論的に考えられるようになれればと思っています。</p>

<script async src="http://grandbig.github.io//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js"></script>


<p><ins class="adsbygoogle"style="display:inline-block;width:320px;height:100px"data-ad-client="ca-pub-2881241309408290"data-ad-slot="6603059167"></ins></p>

<script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
</script>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[転職面接で聞かれた質問から求めている人材を考えてみる]]></title>
    <link href="http://grandbig.github.io/blog/2016/12/22/mycareer-2/"/>
    <updated>2016-12-22T23:56:00+09:00</updated>
    <id>http://grandbig.github.io/blog/2016/12/22/mycareer-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>はじめに</h3>

<p><a href="http://qiita.com/advent-calendar/2016/job">転職 Advent Calendar 2016</a> 21日目の記事です。<br/>
枠が1つ余っているようなので、年の瀬も近いことですし、他に思い出せることがないか今年の転職を振り返っていました。<br/>
少しでも有益な情報を書こうという想いの元、表題の件について書いていきたいと思います。</p>

<p><a href="http://grandbig.github.io/blog/2016/12/11/mycareer-1/">転職 Advent Calendar 2016: 人生初転職を振り返る</a>を先に読んで頂けると話に入りやすいかもしれません。</p>

<script async src="http://grandbig.github.io//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js"></script>


<p><ins class="adsbygoogle"style="display:inline-block;width:320px;height:100px"data-ad-client="ca-pub-2881241309408290"data-ad-slot="6603059167"></ins></p>

<script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
</script>




<!-- more -->


<h3>自己紹介</h3>

<p>改めて自己紹介です。</p>

<ul>
<li>社会人6年目</li>
<li>30歳(転職活動時は29歳)</li>
<li>独身</li>
<li>iOSエンジニア(+雑多に技術に勤しむ)</li>
</ul>


<p>どうぞよろしくお願いします。</p>

<h3>5W1Hで簡単に振り返る転職活動</h3>

<ul>
<li>Who: 私は</li>
<li>When: 2015年10〜12月に</li>
<li>Where: 東京都内で</li>
<li>How: 転職エージェントを利用して</li>
<li>Why: 内製エンジニアとして高みを目指して働きたいので</li>
</ul>


<p>転職活動をしていました。</p>

<h3>転職活動で聞かれたこと</h3>

<p>さて本題です。<br/>
私は今回が初転職だったため、面接と言えば『新卒入社を目指した時』と『バイト先を探していた時』くらいの経験しかありませんでした。<br/>
そのため、当初はどんなことを聞かれるのか想像もできませんでした。</p>

<h4>共通して聞かれたこと</h4>

<p>私は6社ほど面接を受けたのですが、どこでも必ず下記のことを聞かれました。</p>

<ul>
<li>自己紹介

<ul>
<li>これまでの経歴を説明する</li>
<li>どんなプロジェクトに属し、どんな立場で、何をしてきたのか</li>
<li>これまで経験したプロジェクトの規模</li>
</ul>
</li>
<li>なぜ転職活動をしているのか</li>
<li>自身の今後のキャリアについて</li>
</ul>


<p>「新卒のときにも聞かれたじゃん！」と思われるかもしれませんが、転職活動の方が実際に職務経歴があるため、より具体的に深掘って質問をされます。<br/>
ここは次の観点で見られているのではないかなと思っています。</p>

<ul>
<li>質問への回答

<ul>
<li>要領を得た答えになっているか</li>
<li>聞きたかったことが答えられているか</li>
</ul>
</li>
<li>論理的思考能力

<ul>
<li>わかりやすくポイントを絞って説明できているか</li>
</ul>
</li>
<li>人となりの確認

<ul>
<li>求める人物像にマッチしているか</li>
<li>会社の文化や雰囲気にマッチするかどうか</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h4>技術的な質問</h4>

<p>新卒のときと大きく違ったのは具体的に技術質問をされることです。<br/>
内心、ここまで具体的に聞かれるのだと驚いていました。<br/>
例えば、</p>

<ul>
<li>Objective-Cの◯◯はどういうときに使っていますか？</li>
<li>Objective-Cで◯◯する方法を説明してください</li>
<li>Webアプリを開発するときに今なら AngularJS, React, Vue.js etc 何を使いますか？</li>
<li>RDBMSとNoSQLの使い分けを教えてください(どういう時にNoSQLを使うか)</li>
</ul>


<p>などです。<br/>
面接官の観点としては明快なのではないでしょうか？</p>

<ul>
<li>技術力のレベル

<ul>
<li>職務経歴書や履歴書の正当性を確認</li>
<li>できないのにできると書いていないか</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h4>印象に残った質問</h4>

<p>印象に残った質問も幾つかありました。<br/>
例えば、</p>

<ol>
<li>あなたがスゴイと思うエンジニアはどういう人か</li>
<li>弊社のサービスの悪いところ/直した方が良いと思うところを上げてください</li>
<li>この業界に変革を起こすためのアイデアを教えてください</li>
</ol>


<p>といったことです。<br/>
これらはそれぞれ意図が異なる質問と思われます。</p>

<p>1は「考え方が『 <strong>技術ファースト</strong> 』なのか『 <strong>プロダクトファースト</strong> 』なのか」ということだと思っています。<br/>
2は「 <strong>興味を持ってプロダクトの下調べをしてきているか</strong> 」や「 <strong>エンジニアとして具体的に解決方法を提案できるか</strong> 」なのかなと思っています。<br/>
3は「 <strong>業界に興味を持っているか</strong> 」や「 <strong>本気でビジョンを持って面接に臨んできているのか</strong> 」なのかなと思っています。</p>

<h3>まとめ</h3>

<p>振り返ってみると、いずれも自身が面接官であれば聞いてみたい質問ばかりです。<br/>
『もし自身が面接官だったら』という視点で事前に考えをまとめてきていれば、面接で答えに困ることは少ないのかもしれませんね。</p>

<p>ということで2016年もあと僅かですが、今年(もしくは来年)転職活動を控えている方々に少しでも参考になれば幸いです。</p>

<script async src="http://grandbig.github.io//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js"></script>


<p><ins class="adsbygoogle"style="display:inline-block;width:320px;height:100px"data-ad-client="ca-pub-2881241309408290"data-ad-slot="6603059167"></ins></p>

<script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
</script>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人生初転職を振り返る]]></title>
    <link href="http://grandbig.github.io/blog/2016/12/11/mycareer-1/"/>
    <updated>2016-12-11T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://grandbig.github.io/blog/2016/12/11/mycareer-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>はじめに</h3>

<p><a href="http://qiita.com/advent-calendar/2016/job">転職 Advent Calendar 2016</a> 11日目の記事です。<br/>
こんなにもランキング上位に来るとは夢にも思っていなかったので、気軽に参加した手前、内容に悩みました笑<br/>
が、振り返りの良きタイミングと軽く捉えて話を進めていきたいと思います。</p>

<p>今、転職に一歩踏み出そうか悩んでいる方達へのささやかな参考にでもなれば幸いです。</p>

<script async src="http://grandbig.github.io//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js"></script>


<p><ins class="adsbygoogle"style="display:inline-block;width:320px;height:100px"data-ad-client="ca-pub-2881241309408290"data-ad-slot="6603059167"></ins></p>

<script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
</script>




<!-- more -->


<h3>自己紹介</h3>

<p>まずは自己紹介です。</p>

<ul>
<li>社会人6年目</li>
<li>30歳(転職活動時は29歳)</li>
<li>独身</li>
<li>iOSエンジニア(+雑多に技術に勤しむ)</li>
</ul>


<p>どうぞよろしくお願いします。</p>

<h3>転職理由</h3>

<p>転職理由を話す前に1社目での経験について触れておこうかと思います。</p>

<h4>1社目での経験</h4>

<p>実は大学では機械工学を専攻しており、旋盤やフライス盤を扱っていた私ですが、縁あって大手通信会社に就職しました。<br/>
そんな私ですからプログラミングはおろかITや通信に関する技術や知識など持ち合わせていませんでした。</p>

<p>当時の私の中でのITエンジニアのイメージは、</p>

<ul>
<li>所謂、上流工程を生業にするエンジニア</li>
<li>プログラミングは外部会社に委託して、納品されたものをチェックする程度</li>
</ul>


<p>といったものでした。<br/>
(今思えば、1社目では上記のようなエンジニアが普通であって自分は特異な存在だった&hellip;)</p>

<p>結局は蓋を開けてみると、<br/>
まさかの <strong>プログラミングを書く</strong> というところからスタートだったわけです。<br/>
「入社してしまったのだからやるしかない」と、<strong>嫌い</strong> だったプログラミングに挑戦することになりました。</p>

<p>そこで約5年ほど働いた結果、私は次のような技術に触れることができました。</p>

<h5>技術</h5>

<ul>
<li>フロントエンド: HTML, CSS, JavaScript, jQuery</li>
<li>バックエンド(WEB/AP/DB): Apache, Nginx, Node.js, Java, Tomcat, MongoDB</li>
<li>モバイル: iOS(Objective-C / Swift), Android(Java)</li>
</ul>


<h5>役割</h5>

<ul>
<li>開発メンバー</li>
<li>開発チームのリーダー</li>
<li>PMO</li>
</ul>


<h5>なぜこんなにも経験が積めたか</h5>

<p>これには正直なところ運の要素が強いと思っています。<br/>
iPhoneやAndroidといったモバイル端末の登場が私の人生を大きく変えたと言っても過言ではないでしょう。<br/>
それだけ会社のみならず世の中にも大きな変革が起こった時代なのでした。</p>

<p>1社目での経験がなければ、私は未だにプログラミングが嫌いだったと思いますし、エンジニアとしての楽しさを知らずに生きていたことと思います。<br/>
このことについては本当に感謝しています。</p>

<h4>転職活動を始めたきっかけ</h4>

<p>では本題に入りましょう。<br/>
なぜそんなにも多くの経験をさせてもらい、エンジニアとして成長できたにも関わらず転職活動を始めるに至ったのか&hellip;</p>

<p>理由は2つあります。</p>

<ul>
<li>世間の情勢や会社の成長と共に、そこで内製エンジニアとして働くことに疑問を感じた</li>
<li>その会社の中で自分がやりたいことが見えなくなった</li>
</ul>


<p>入社当初は内製エンジニアの育成に力を注いでいた会社ではあったのですが、時代や会社の流れとともに淘汰されていくのを感じました。<br/>
いつの間にか、「自分達で作ることに意味があるんだ！」から「自分達で作ることに何の意味があるの？」に変わってしまっていたのです。</p>

<p>そんな情勢に悩みつつも、私は転職活動を始めるという勇気を持つことができませんでした。<br/>
それは『 <strong>転職 = 逃げ</strong> 』、『 <strong>転職 = 負け</strong> 』と自身が思い込んでしまっていたためです。</p>

<p>そんな中、転機が訪れます。<br/>
(私とは別の理由ですが)同様に悩んでいた同期から「転職エージェントサービスに登録し、担当者と会ってくる」という話を聞いたのです。<br/>
私は背中を押される形で同じエージェントサービスに登録し、担当者と会うことになりました。<br/>
私の転職活動はそこから始まったのです。</p>

<h3>転職活動</h3>

<p>そんなこんなで幕を開けた私の転職活動について話していきます。</p>

<h4>転職エージェントとの出会い</h4>

<p>結果から言えば、非常に良い方と巡り合い、転職活動をサポートして頂けました。<br/>
友達で転職活動がしたいと言う人がいたらぜひ紹介したいと思えるようなそんな方でした。</p>

<p>私は思っていることの全てをそこでぶつけました。<br/>
当時私が望んでいた会社は下記の条件を持った会社でした。</p>

<ul>
<li>内製エンジニアを必要としている会社</li>
<li>技術に理解がある会社</li>
<li>自社サービスを持っている会社</li>
<li>自分の頑張りが世の中に形として見える会社</li>
</ul>


<p>エージェントさんは私の希望を聞いた上でこんな話をしてくれました。</p>

<ul>
<li>私が(当時)働いている会社から技術力のある会社に転職する人は少ない</li>
<li>技術力を身につけるような会社ではないので、ハードルは高いかもしれない</li>
<li>ただ、その会社にしては珍しく技術を学んでいるので可能性はあると思う</li>
</ul>


<p>私自身、うすうすと感じてはいたものの、「やはりそうなのか&hellip;」という気持ちでした。<br/>
とは言え、やってみなければ結果など得られないわけで、ダメ元でも挑戦してみない理由が私には見つかりませんでした。<br/>
何もしないで現状を過ごすよりも思い切って選考に進んでみることにしたのです。</p>

<h4>転職活動と仕事の両立</h4>

<p>IT業界では割りと普通のことかもしれませんが、勤務中は私服でいることが多いと思います。<br/>
また、転職活動の面接でも(会社によると思いますが)スーツを強要されることは滅多にありません。<br/>
ですが、私は転職活動初心者であったため、「面接と言えばスーツは必須」と考えていました。<br/>
なので、当時の勤務先でもスーツで出社するように切り替えていました。<br/>
正直、周りは気づいていたと思いますし、時折「転職活動でもしてんの？」と絡まれることもありましたが、意に介さず通常通り勤務を続けていました。</p>

<p>当時の私の1日の過ごし方</p>

<p>5:30 起床<br/>
6:30 自宅を出る<br/>
7:30 〜 8:00 面接<br/>
8:30 〜 19:00 仕事<br/>
19:00 退社<br/>
19:30 〜 20:00 面接<br/>
20:30 〜 帰路につく<br/>
21:30 帰宅</p>

<p>といったような形でした。<br/>
結構大変でした&hellip;。<br/>
唯一の救いは、面接の時期が年末ということもあり、普段の仕事も繁忙期ではなかったことです。</p>

<h4>転職活動の結果</h4>

<p>4社から内定を頂きました。<br/>
そして初めに内定を提示頂いた会社に入社することを決めました。</p>

<p>決め手としては、</p>

<ul>
<li>面接後、スピード感を持って結果を伝えてくれたこと</li>
<li>私を必要としてくれていると感じられたこと</li>
<li>幅広いサービスを持っていて多くの経験ができそうだと感じたこと</li>
</ul>


<p>でした。</p>

<p>もちろん、悩まずに即決できたわけではありません。<br/>
最終的に2社の中で悩みました。<br/>
悩んだ末に総合的に判断して、今の会社に至ったわけです。</p>

<p>このときもエージェントの方から優先度の軸を立てて、各会社を採点してみることで整理ができるとアドバイス頂きました。<br/>
そのアドバイスを元に私は下表を作っていました。<br/>
見るポイントとしては、『 <strong>総合点を見ること</strong> 』と『 <strong>最も重視している軸の点数を見ること</strong> 』の2つだそうです。</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th></th>
<th align="left"></th>
<th align="right">　●●社　</th>
<th>　▲▲社　</th>
<th align="right">　■■社　</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td></td>
<td align="left">技術に取り組める</td>
<td align="right">　5　</td>
<td>　5　</td>
<td align="right">　5　</td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td align="left">取り組める技術の幅が広い</td>
<td align="right">　5　</td>
<td>　5　</td>
<td align="right">　2　</td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td align="left">サービスに魅力がある</td>
<td align="right">　2　</td>
<td>　3　</td>
<td align="right">　4　</td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td align="left">働く上での難易度</td>
<td align="right">　5　</td>
<td>　5　</td>
<td align="right">　3　</td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td align="left">明確な評価制度がある</td>
<td align="right">　3　</td>
<td>　5　</td>
<td align="right">　3　</td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td align="left">グローバル視点・戦略</td>
<td align="right">　5　</td>
<td>　2　</td>
<td align="right">　3　</td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p>  　　</p>

<h4>転職する上で役に立った活動</h4>

<p>これもある意味、エンジニアあるあるかもしれませんが、述べていきたいと思います。</p>

<h5>技術ブログ</h5>

<p>個人的に力を入れているのは何と言っても技術ブログです。<br/>
元々は激しくモチベーションが下がっていた社会人3年目の頃に同期から勧められたのがきっかけです。<br/>
初めは自分自身や友達しか見ないようなサイトだったのですが、コツコツと続けてきたおかげでそれなりに見てもらえるサイトに少しはなったと思っています。</p>

<p>面接は短時間なので、ある程度の人となりがわかったとしても技術レベルまで深く知ることはできません。<br/>
そんなときに自身をアピールするための1つの参考資料となるでしょう。<br/>
初めから素晴らしいことが書ける必要なんてないですし、恥をかく可能性だってありますが、モヤモヤしているなら騙されたと思って始めてみてください。<br/>
きっと楽しく感じられる時が来ると思います。</p>

<h5>個人アプリの開発</h5>

<p>技術ブログを始めてはみたものの、ネタに困ってしまったことがありました。<br/>
そんなときに思いついたのがアプリを個人で開発してみるというものでした。<br/>
モバイルアプリであればサーバを購入する必要はありませんし、気軽に始められること請け合いです。</p>

<p>これも実際の面接の時の話題の種になったり、ちょっとしたアイスブレイクになったりもするのでオススメです。</p>

<h5>勉強会への参加</h5>

<p>興味のある勉強会に参加される方は多いかもしれません。<br/>
技術ブログや個人アプリの開発よりも気軽に始められるのではないでしょうか？</p>

<p>一方で敷居が低いが故に面接時に「勉強会に参加しています」と言う人も多いことでしょう。<br/>
登壇している人であれば、ライバルは減りますが、<br/>
もしかしたら面接で大切なのは「何を目的に参加しているのか？」ということかもしれません。</p>

<p>私は下記目的を持って勉強会に参加していました。</p>

<ul>
<li>技術の情報収集</li>
<li>自身のレベルを把握</li>
<li>外部の空気を吸ってモチベーションを上げる</li>
</ul>


<h5>stackoverflowでの回答活動</h5>

<p>質問で利用することはあっても回答で利用することは少ないかもしれませんね。<br/>
敷居が高く感じられるかもしれませんが、逐一見ていると「これなら答えられるかもしれない！」と思う質問が出てくるかもしれません。<br/>
他者に物事を教えることは自身の振り返りにも繋がります。</p>

<p>また、私の場合は回答としてブログに以前書いた内容を参考までに知らせたりしていたため、<br/>
「いつもお世話になっています」といったコメントにはぐっとくるものがありました。</p>

<p>面接する側からすれば人に物を教えられるレベルであるという判断にも繋がるかなと思います。</p>

<h3>転職活動後</h3>

<p>ここまで転職活動について書いてきましたが、最後に転職活動が終わった後の心境などについて書いていきたいと思います。</p>

<h4>転職先が決定した後の心境について</h4>

<p>非常にシンプルです。</p>

<ul>
<li>負の感情がみるみる減っていく</li>
<li>これまでお世話になったことに、ただただ感謝し始める</li>
<li>残り僅かな期間を恩返しだと思って頑張りたくなる</li>
</ul>


<h4>転職直後の心境について</h4>

<p>これもまたシンプルです。</p>

<ul>
<li>知っている人や仲の良い人が誰もいないので、とてつもなく寂しい

<ul>
<li>特に昼ごはんのときにぼっちになるのは寂しかった(が、数日で慣れた)</li>
</ul>
</li>
<li>気軽に話せる人がいなくて寂しい

<ul>
<li>「おはようございます/すいません/ありがとうございます/お疲れ様でした」の毎日</li>
<li>無駄話をしている人が少ない環境にびっくり</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>そのうち人間関係が構築されていったり、慣れていったりするので気に病む必要はないのですが、転職で疲れるポイントであることは確かです。</p>

<p>あと、転職活動中は自身と会社のマッチングであるため、アピールしたい対象には存分にアピールしていると思います。<br/>
なので、入社後に「思ったより/聞いていたより●●だな〜」と思うこともあります。<br/>
(たぶんお互い様なんだと思いますが&hellip;)</p>

<h4>転職前後で変わった考え方について</h4>

<p>1社目にいるときと今とで当然ながら大きく変わったと感じることがあります。</p>

<p>1社目では、</p>

<ul>
<li>生き方

<ul>
<li>会社の中で生き抜くことばかりに固執していた</li>
</ul>
</li>
<li>働き方

<ul>
<li>個人ファースト</li>
<li>個人で結果を残してこそ組織が映える</li>
</ul>
</li>
<li>立ち位置

<ul>
<li>新卒入社の温室育ちでわがままに言いたい放題</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>でした。<br/>
それが2社目では、</p>

<ul>
<li>生き方

<ul>
<li>社会の中で生きることに目を向けることができるようになった</li>
</ul>
</li>
<li>働き方

<ul>
<li>チームファースト</li>
<li>まずはチームとして結果を残し、その中で個人としてどんな役割を担ったのか</li>
</ul>
</li>
<li>立ち位置

<ul>
<li>若手がほとんどなので簡単に音を上げられない</li>
<li>不満や愚痴を言ってられない</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>のように変わりました。<br/>
まだまだ働き始めたばかりで変わるべきところもあるかと思いますが、自分にとっては必要なことであったように感じています。</p>

<h3>まとめ</h3>

<p>さて如何でしたでしょうか？<br/>
今回はたまたまAdvent Calendarに参加を決めたことで貴重な機会を得ることができました。<br/>
やはり、1年に1度振り返るのは必要なことだなと再認識しました。<br/>
また、転職活動のときに思い描いていた野望や情熱が思い出され、未来の自分への叱咤激励にもなりました。<br/>
来年はもっと頑張れる自分でありたいと思ういつつ本記事の結びとさせてください。</p>

<p>拙い文章にお付き合い頂きましてありがとうございました。</p>

<script async src="http://grandbig.github.io//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js"></script>


<p><ins class="adsbygoogle"style="display:inline-block;width:320px;height:100px"data-ad-client="ca-pub-2881241309408290"data-ad-slot="6603059167"></ins></p>

<script>
(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
</script>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
